# Токены
<https://docs.gitlab.com/ee/security/token_overview.html>

В GitLab существуют следующие виды токенов:
* Personal Access Tokens: Персональные токены доступа (PAT) предоставляют безопасный способ доступа к GitLab API для автоматизированных задач. Они могут быть привязаны 
к конкретному пользователю или иметь глобальный доступ.
* OAuth2 tokens: токены для OAuth2 авторизации
* Impersonation tokens: служебный токен для доступа программ от имени пользователя
* Project access tokens: Токены доступа к проекту привязаны к проекту, а не к пользователю
* Group access tokens: Токены группового доступа относятся к группе.
* Deploy Tokens: Токены развертывания используются для предоставления безопасного доступа к репозиториям во время процесса развертывания. Они позволяют 
автоматизированным системам, таким как CI/CD, получать доступ к репозиторию без необходимости ввода пароля.

* Job Tokens: Job токены используются GitLab CI/CD для выполнения задач в рамках конвейера сборки. Они предоставляют временный безопасный доступ к GitLab для 
выполнения одной задачи.
* Secret Tokens: Секретные токены используются для хранения конфиденциальной информации, такой как API-ключи или пароли, в GitLab. Они обеспечивают безопасный способ 
хранения и управления чувствительной информацией.
* Environment Variables: Переменные среды используются для передачи значений переменных окружения из GitLab в CI/CD конвейеры или приложения.
* Inline Scheduled Pipeline Tokens: Эти токены создаются автоматически для каждого запланированного конвейера и используются для аутентификации GitLab CI/CD при 
выполнении задач вне контекста текущего пользователя.

### Персональные токены (Personal Access Tokens - PAT)
Вы можете создать токены личного доступа для аутентификации с помощью:
* API GitLab.
* Репозитории GitLab.
* Реестр GitLab.

### OAuth2 токены
GitLab может выступать в качестве провайдера OAuth2

<https://docs.gitlab.com/ee/api/oauth2.html>

позволяя другим сервисам получать доступ к API GitLab от имени пользователя.

### Токен олицетворения (impersonation) 

<https://docs.gitlab.com/ee/api/rest/index.html#impersonation-tokens>

Токен олицетворения — это особый тип токена личного доступа. Его может создать только администратор для конкретного пользователя. Токены олицетворения могут помочь 
вам создавать приложения или скрипты, которые аутентифицируются с помощью GitLab API, репозиториев и реестра GitLab в качестве конкретного пользователя.

### Токены доступа к проекту (Project access)
<https://docs.gitlab.com/ee/user/project/settings/project_access_tokens.html#project-access-tokens>

Т.к. привязаны к проекту, а не к пользователю, то ничего не сломается в случае увольнения пользователя. Как и токены личного доступа, вы можете использовать их 
для аутентификации с помощью:
* API GitLab.
* Репозитории GitLab.
* Реестр GitLab.
Когда вы создаете токен доступа к проекту, GitLab создает пользователя-бота для проектов. Пользователи-боты для проектов являются учетными записями служб и не 
считаются лицензированными рабочими местами. Вы можете использовать API токенов доступа к проекту, чтобы программно выполнять действия, например менять токен доступа 
к проекту.

### Токены группового доступа (Group access)
Как и в случае с токенами личного доступа, вы можете использовать их для аутентификации с помощью:
* API GitLab.
* Репозитории GitLab.
* Реестр GitLab.
Когда вы создаете токен доступа к группе, GitLab создает пользователя-бота для групп. Пользователи-боты для групп являются учетными записями служб и не считаются 
лицензированными местами.

### Токены развертывания (Deploy)
<https://docs.gitlab.com/ee/user/project/deploy_tokens/index.html>

Токены развертывания позволяют загружать (клонировать git) или извлекать пакеты и образы реестра контейнеров проекта без необходимости использования пользователя 
и пароля. Токены развертывания нельзя использовать с API GitLab. Токенами развертывания могут управлять сопровождающие и владельцы проектов.

Логин и токен для репозитория можно раздавать всем подряд, права будут ограничены типом токена.
Сейчас четыре типа:
api — доступ на чтение и запись, как было раньше при аутентификации по логину и паролю.
read_user — позволяет только получить инфо о пользователе.
read_repository — позволяет читать (git pull) репозиторий (но не пушить в него).
read_registry — это я не понял — Grants read-only access to container registry images on private projects

